日本「再次」嘗試廢除行政手續中使用印章，日本數位化轉型最大的障礙為什麼是印章？

日本行政改革大臣河野太郎24日向包括中央機構在內的日本各個都道府縣政府發佈文件，要求廢除在行政手續中使用印章。表示，政府要數位化轉型，最關鍵的一步就是「廢除印章」。

河野目前已經向包括中央機構在內的日本所有都道府縣政府下達命令，要求確認目前行政手續中的印章使用情況，並制定今後的廢除方針。河野表示：「如有不得不使用印章的情況，必須在9月底前說明理由。」

河野表示，如果能取消蓋章程序，日本行政的數位化和線上化的轉型將能得以前進。

我們可能很難想像，為什麼「印章」會是日本推動數位化的障礙。主要是由於「紙文化」和「印章文化」紮根於日本。

日本人都有三個印章，有的還要給政府驗證

對日本人來說，在日常生活中「印章」可能比身份證更重要。一個成年日本人通常會持有三顆印鑑以上，其中最重要的一枚被稱為「實印（実印じついん）」，這是政府認證登錄的印章，具有代表你本人的法律效力。

在日本，印章不僅僅是個簽名形式，簽署正式法律文件時都必須加蓋印章，不像我們可以用簽名代替。

因此，日本企業目前還有很多流程都需透過許多紙本的辦公文件來完成。比如稟議書就是一種常見的文件，「稟議」相當於「申請」，稟議制是日本的一種傳統決策體制。它原為行政機關就重要事項向上級呈報的一種公文制度。稟議制的實施範圍後來擴大到企業：員工做個企劃，或者需要購買用品，都需要寫稟議書，寫明用途、目的，然後層層上報，科長、部長等簽字蓋章，這些難以在網上完成。

為什麼日本人很難完全在家遠端辦公：因為文件要蓋章

疫情嚴重的日子，日本各地法務局依舊每天接待不少人，企業申請補助金和融資，都需要去法務局申請法人登記事項證明書，印章證明書也是必要文件之一。法務局呼籲在目前「緊急事態」下大家在網上申請，而後由法務局郵寄到位，只是人們還是覺得，重要的文件親自去一趟當場辦成比較放心。

政府也不是沒有想到要電子化。在2019年3月時曾提出了「電子化手續法案」的想法，但是因為被印章相關團體反對，並說他們遭受到的損失要政府用金錢補償，所以目前法案還在擱置。

事實上，自民黨先前曾多次推動過行政數位化方案，這些方案多次引起日本各類團體的強烈反對。今年6月19日，日本內閣府、法務省、經濟產業省聯名發表了「即使不蓋章，也不會影響合同效力」的觀點，但卻依然受到了「全國印章業聯絡協議會」及「保護日本印章制度文化議員聯盟」等團體的牽制。

但由於新冠疫情許多企業都需要在家上班，卻也因此逐漸意識到傳統工作方式的不便，經常碰到爲了蓋印章而不得不出門的情況。或許這次將會是一次契機，讓印章的觀念在日本可以轉變。

好大革新

除非全部大型日本企業都肯跟隨啦

否則我覺得唔會成事

對佢地黎講真心好撚大

日本公司有d海外分店都開始轉緊
仲有d有得wfh

真心破格

以前連email都唔准有
Fax只准收唔准send

佢可能減少使用實印嘅場景但唔會一刀切，因為印章廠會摺埋。

咁其實公司果d簽名得啦。

銀行提款。500萬円樓下咪簽名ok囉

咁d遺囑咪強制要用實印囉 。拎政府認證既證件果d咪要實印。

咁咪ok囉。家家有求

印章電子化同簽名化並行唔得？
簽多幾次發現方便好多，印章呢啲未遲早fade out囉

舊時代被淘汰係理所當然 會變成文化遺產

睇半沢直樹就知幾難啦⋯⋯
上至行長政府大臣
下至2打6職員都用印章

但個印就咁放係到
鎖都唔鎖

係香港, 連去一去水機都鎖電腦啦

有d直情俾左個秘書叫佢cup添
根本佢地就係咁覺得方便

但我覺得用印好型喎

巴打咁誇張
去廁所飲杯水都係熄左個芒就算

根本全世界政府都應該做多D電子化
好似之前政府WFH，TD個D係咁比人屌，牌簿啊 轉戶個D一早應該電子化哂佢

愛沙尼亞應該係最先全面電子化既政府，2011年就已開始用Blockchain

咁點解唔電子化，叫siri「cup」仲方便

一個印章事小，係改革個文化事大

因為印章有鑑別
電子簽名無

諗起visa card500蚊樓下免簽

不過都成日諗印章比簽名咪更加容易偽冒

公司就話可以設計個獨特嘅印啫

個人印章設計獨特就要更多錢，唔獨特就好容易撞/偽冒

簽名起碼查筆跡上嚟都容易搵到

開moon時間仲耐過打pwd喎

1. 錢

你玩電子化又要寫個program出嚟用，但到其時啲老細就開始諗安全，contingency等等，尤其是牽涉都法例嘢就仲麻煩，搞下搞下10蚊嘅嘢變咗1000蚊

2. 習慣

有新嘢就要train人，後生容易pick up，但老嘢就好似如臨大敵咁，變咗冇可能一下子就變晒

3. 效率
有時啲嘢電子化對用家可能方便咗，但背後啲人可能要花多咗時間去入data，去maintain server等等，尤其是好多表面電子化嘅嘢，其實半桶水，入面都係搵人手input，變咗intension會低咗

見你有心，我認真少少寫

1. 錢
首先政府養住好多基層文職 呢筆肯定係仲多既錢，但效率低
政府洗錢概念唔同私人公司，政府係某個領域洗多d錢 可以幫到嗰個行業發展，收稅又賺返

法律就係其中一個阻礙，就係要好似日本咁做去除佢

2. 習慣
老野就係最大問題啦，但係社會係應該向前行，而唔係圍住老野轉架嘛

3. 效率
「全面」電子化，要data entry個個年代已經過去左..
而家有AI ocr，100張form當有20張要人手處理，效率已經快唔知幾多

利申：公務猿

點會無，你用咩機簽都check到

如果要轉電子簽名 印章呢類
日本嘅security要搞好d
佢地銀行呢方面比較落後 成日比人hack 耐唔耐爆一單

型有乜用

追唔上個時代呀